探射燈：家具甲醛超標 房如毒氣室

家具釋出有毒氣體，本港欠監管！新屋入伙，難免會有一陣陣「攻鼻」的氣味，有空氣處理顧問指，難聞氣味源於家具中黏合劑和油漆所散發的有毒氣體，惟本港現時並無相關法例監管。本報抽樣檢測於內地和本地購買的家具，發現其釋出的甲醛和總揮發性有機化合物（TVOC），最高分別超出環境保護署室內空氣質素指標（良好級）十倍及三倍。醫學界人士警告，長期吸入甲醛可增鼻咽癌及血癌風險，TVOC同樣可刺激呼吸管道，令人呼吸困難，有立法會議員促請盡快立法監管，確保釋出氣體合乎安全標準。

李先生於油塘的新居剛剛入伙，為節省開支，他早前透過內地網購平台買入多個木櫃，卻想不到為家中自製另類「毒氣室」。李形容，從第一日搬入新居開始，室內便充斥着一陣「攻眼、攻鼻」的氣味，甚至令他感到眼澀和容易口渴，惟當時認為只是新裝修的「正常現象」，未有特別留意。

本報記者聯同室內空氣處理顧問黃勁松，到李住處檢測室內空氣質素，在客廳以儀器量度甲醛及TVOC濃度，分別為約0.06ppm（百萬分率）和200ppb（十億分率），接近環保署訂定的室內空氣質素指標（良好級）的0.08ppm和261ppb上限。不過，當黃將儀器放近其中一個木櫃櫃桶量度時，甲醛濃度讀數一下子升至0.46ppm，超出指標近五倍；TVOC的讀數亦升至1,090ppb，超出指標三倍。

內地網購木櫃濃度超標10倍

黃再將木櫃所有門打開，結果單位內的甲醛及TVOC濃度分別飆升至0.24ppm和250ppb，儀器對準木櫃時，甲醛濃度再升至0.92ppm，即超出指標十倍；TVOC濃度亦升至1,130ppb，超出指標三倍，「超標成咁，個櫃千祈唔好用嚟放食物或者貼身衣物，如果唔係啲有毒化合物好易食落肚或者令皮膚變得紅腫。」黃解釋。

陳先生同樣於近日搬入將軍澳新居，家中大部分家具均在本地連鎖家具店購入，但仍不能完全放心，黃勁松於睡房的木製油壓床附近量度出甲醛濃度為0.14ppm，TVOC濃度則為360ppb，兩者均超出指標。

「以往已經有研究證實，長時間接觸甲醛，會增加患上鼻咽癌同血癌嘅機會。」香港中文大學呼吸科講座教授許樹昌表示，人體吸入甲醛及其他揮發性有機化合物可刺激呼吸管道，即時出現流鼻水及流眼水的徵狀；在空氣不流通的環境下，長期接觸甲醛，更會增加患癌風險。

環保署承認未為含量設限值

環保署發言人亦承認，署方沒有為家具設定揮發性有機化合物的含量限值，發言人建議市民在選購家具時，選取低揮發性有機化合物、不含甲醛黏合物或有環保標籤的產品。海關發言人指在市面出售的消費品，包括家具產品，其產品安全均受《消費品安全條例》規管，海關亦不時進行巡查及安全測試。

議員促盡快立例保障市民

「如果市民屋企長期有啲有毒嘅傢俬，對佢哋嘅健康會有好大影響，有必要立法監管。」立法會議員黃國健指，現時本港未有相關法例監管，以往只有消費者委員會定期抽樣檢測家具其發表報告，難以全面保障市民，建議盡快開始討論立法，規管本港所有零售及入口家具。

有個大陸女星就係住左間新裝修既屋血癌死左

年初新居入伙甲醛中毒
「小趙雅芝」淋巴癌病逝

紅顏薄命。內地90後新生代女演員、有「內地小趙雅芝」之稱的徐婷，因罹患淋巴癌導致嚴重肺炎，延至前日於北京病逝，終年25歲。擁有一雙水靈大眼睛的徐婷，曾自爆於今年初入住剛裝修好的新屋不久，便因甲醛中毒入院。徐的大批粉絲和不少演藝圈朋友都為她的離世感惋惜。

徐婷於7月初在微博發文，首次公開自己患淋巴癌。她指自己曾目睹好友因化療飽受折磨後死去，想過放棄治療外出旅遊；但她又指其父母絕不會讓她放棄治療，「他們說賣腎也要給我治」。徐並稱，她選擇用中醫方式治療，並強調會用良好的心態去面對，「無論還能活多久，我想在剩下來未知的時間裏快快樂樂地過好每一天」。

徐透露，自己在家中七兄弟姊妹中排行老三，上大學後便自己工作賺學費，拼命熬夜拍戲賺錢給弟弟交學費，並替父母還債和買樓：「5年拍了幾十部戲賺的錢全給家裏了……在我得知得了癌症後居然有一絲的輕鬆。」

多地新校舍甲醛超標

不過，此前曾有內媒報道，稱徐選擇中醫治療，接受手指放血、拔罐等方法治癌，疑因此耽誤治療。而她前日肺部嚴重感染，高燒到40℃不退，滿身潰爛，多名圈中好友如李念、葛天等也作出呼籲尋求名醫協助，惟最終徐前日於北京304醫院不幸病逝。她的妹妹徐丹丹前日於微博證實姊姊的死訊，「三姐走了……我會給你打扮的漂漂亮亮的去天堂」。

徐婷曾於今年3月在微博透露，自己於新屋裝修完不到3個月，住進新屋20日左右，過年期間甲醛中毒，在中醫院治療後脫離危險期。今年以來，全國各地的學校發生多宗新校舍、桌椅等甲醛嚴重超標，導致眾多學生眼部充血、肺部X光片異常，醫生推測或致癌變，令甲醛中毒事件成為社會和輿論關注的焦點。

專家：新居宜開窗一周

對於有報道指徐婷因甲醛中毒入院，本港著名驗樓師詹濟南指，新屋裝修後只要打開窗一個多星期，應可吹散包括甲醛等大部份有害物。他並稱，擺放包括吊蘭等植物，利用光合作用等可吸收淨化室內空氣中的甲醛，指效果比用活性碳好。

徐婷祖籍與內地女星趙薇一樣，均為安徽蕪湖，從小有藝術天賦，於四川傳媒學院學習表演。因其出眾外表和氣質，大學期間已多次於廣告和戲劇中客串，並於2010年因參與著名導演尤小剛執導的古裝電視劇《西施秘史》選拔賽，受到公眾關注，後來她參演多套電視劇如《老爸回家》。